% 第五章 总结与展望（每一章必须另页起）
\chapter{总结与展望}
昆明理工大学创建于1954年9月1日，时名“昆明工学院”，1995年更名为“昆明理工大学”，1999年原昆明理工大学与原云南工业大学合并组建新的昆明理工大学。学校先后隶属原高等教育部、原冶金工业部、原中国有色金属工业总公司管理，现已建成呈贡、莲华、新迎三个校区，正在全力推进嵩明新校区建设，总占地面积5418亩，主校区为呈贡校区，位于昆明市呈贡大学城。

经过71年的发展，学校现已成为一所以工为主，理工结合，行业特色、区域特色鲜明，多学科协调发展的综合性大学，是云南省规模最大、办学层次和类别齐全的重点大学，在中国有色金属行业和区域经济社会发展中发挥着重要作用。涌现了一大批享誉全国乃至世界的科技创新人才和重要科技成果，其中屈维德教授首创“冲击消震原理”，应用于我国第一颗人造地球卫星的研制；李梦庚教授发明的“粗锡电热连续结晶机除铅铋工艺及设备”，被西方冶金界誉为“20世纪锡冶金最伟大的发明”，与戴永年教授发明的“焊锡真空分离铅锡技术”联合构成了现代火法锡精炼技术，推广至全球炼锡厂；刘北辰教授发明了世界首座倒张拱钢索桥。

2015年1月21日，习近平总书记在考察云南的重要讲话中指出：“云南科教资源比较丰富，既有像昆明理工大学这样的全国著名高校，也有像中科院昆明分院这样的高水平研究机构，省属科研院所也不少。要把这些条件利用好，扎扎实实走出一条创新驱动发展的路子来。要集聚创新人才，坚持培养和引进相结合，补上云南创新人才缺乏的短板。”这既是对昆明理工大学长期立足云南、服务国家和区域经济社会发展的高度认可与赞许，也是对学校为云南经济社会发展再立新功的鞭策和鼓励，更是为学校新时代办学指明方向。遵循习近平总书记的嘱托，昆明理工大学立足云南、服务云南，面向全国、服务行业，辐射南亚东南亚，坚持学术立校、人才强校、质量兴校、开放发展、特色发展、融合发展，做强优势学科，做特支撑学科，做优新兴学科，做精人文学科，以积极有为的人才培养、科学研究、社会服务、文化传承创新和国际交流合作成效，为全国及云南经济社会高质量发展提供人才智力支持。

昆明理工大学现有1个学部、38个学院（含4个现代产业学院、中老工程技术学院、卓越工程师学院、昆明理工大学马来西亚理工学院、创新创业学院、数字经济学院、中德学院）、7个研究院，设有研究生院；有30个临床教学基地（含9个附属医院、17个教学医院、4个实习医院）。现有教职工4199人，其中，教授、副教授职称人员1529人，“两院院士”、国家级“重大人才工程”入选者等国家级人才97人，云南省“兴滇英才支持计划”入选者、“云岭学者”等省部级人才1048人。现有学生52697人，其中本科生32424人，研究生20273人。

昆明理工大学工程学、材料科学、化学、环境/生态学、植物与动物学、农业科学、临床医学、计算机科学、地球科学、生物学与生物化学、药理学与毒理学、分子生物学与遗传学共12个学科先后进入ESI全球前1\%，工程学进入ESI全球前1‰。现拥有国家重点学科1个、国家重点培育学科1个、省级重点学科23个、省级一流建设学科14个、省院省校合作共建重点学科9个；国家级博士后科研流动站12个、省级博士后科研流动站9个；一级学科博士学位授权点18个、博士专业学位授权点5个；一级学科硕士学位授权点45个、硕士专业学位授权点24个；有89个本科招生专业，其中32个专业通过国家专业认证（评估），43个专业获批国家一流本科专业建设点。设有7个高等学历继续教育校外教学点，30个专升本、高起本专业；19个高等教育自学考试助学中心，4个本、专科自学考试专业；拥有国家级专业技术人员继续教育基地，智能制造、人工智能、数字化管理师和工业互联网等4个国家级数字技术工程师培训资质。

2000年以来，昆明理工大学创新发展成果亮点纷呈。先后荣获国家级教学成果奖一等奖1项、二等奖10项，省级教学成果奖78项；荣获国家科技进步奖一等奖1项、国家技术发明奖二等奖5项、国家科技进步奖二等奖9项、国际科学技术合作奖1项，牵头获得教育部高等学校科学研究优秀成果技术发明奖一等奖1项、省部级科技成果奖608项；出版论著2830本、专利授权21714件；建有国家工程研究中心、省部共建国家重点实验室、国家大学科技园等国家级创新平台22个；教育部工程研究中心、教育部重点实验室、省重点实验室等各类省部级科技创新平台131个；各类地厅级科技平台74个；科技部重点领域创新团队、教育部创新团队、省创新团队等86个；有甲级资质的综合性昆明理工大学设计研究院。2025年到校经费11.46亿元。

昆明理工大学是教育部深化创新创业教育改革示范高校、首批国家级创新创业学院建设单位、教育部“卓越工程师教育培养计划”实施高校、国家“中西部高校基础能力建设工程规划”学校、“国家大学生创新性实验计划”项目入选学校。学校已建成国家级一流课程44门、教材16部、教学团队3个、“全国高校黄大年式教师团队”4个、实验教学示范中心（工程实践教育中心）16个、国家级新工科（新农科、新文科）研究与实践项目12项；在中国国际大学生创新大赛（原中国“互联网+”大学生创新创业大赛）中累计获得国家级奖项63项，其中金奖3项、银奖18项、铜奖42项。“挑战杯”全国大学生课外学术科技作品竞赛中获国家级特等奖1项、一等奖2项、二等奖7项、三等奖32项；“挑战杯”中国大学生创业计划竞赛中获“优胜杯”2座，国家级金奖1项、银奖10项、铜奖32项。

昆明理工大学立足学科、地缘优势，不断加强国际合作与交流。目前，学校与50个国家和地区的201所高校及科研机构签署了260余份国际合作协议，与老挝苏发努冯大学、尼加拉瓜国立自治大学（马那瓜）分别合作共建孔子学院，是云南-泰国大学联盟的中方牵头高校，在泰国设置了四个境外办学学院。与马来西亚理工大学合作设立昆明理工大学马来西亚理工学院，为学生提供优质的国际化教育。学校入选国家“高等学校学科创新引智计划”地方高校新建基地，1名外籍专家荣获国家国际科学技术合作奖和中国政府友谊奖、2名外籍专家荣获云南友谊奖，在面向周边国家的工程及管理人才培养、国际技术转让，面向发达国家的高水平合作研究与师生交流方面，逐渐形成了自身的特色和影响力。

新的历史时期，昆明理工大学坚持以立德树人为根本任务，秉承“根植红土、情系有色、坚韧不拔、赤诚报国”的精神和“明德任责、致知力行”的校训，坚持内涵发展、开放发展，以团结之心、实干之力、拼搏之劲，立足新发展阶段，贯彻新发展理念，构建新发展格局，加快推进“双一流”创建和特色鲜明的研究型高水平大学建设步伐，为谱写昆明理工大学高质量发展新篇章砥砺奋进。